@proceedings{ETeRNAL:2020,
    editor = "Benzitoun, Christophe and Braud, Chlo\'e and Huber, Laurine and Langlois, David and Ouni, Slim and Pogodalla, Sylvain and Schneider, St\'ephane",
    title = "Actes de l'atelier Ethique et TRaitemeNt Automatique des Langues@JEP-TALN-RECITAL 2020",
    month = "6",
    year = "2020",
    address = "Nancy, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2020/ETeRNAL"
}


@inproceedings{Garnerin-Rossato-Besacier:ETeRNAL:2020,
    author = "Garnerin, Mahault and Rossato, Solange and Besacier, Laurent",
    title = "Pratiques d'\'evaluation en ASR et biais de performance",
    booktitle = "Actes de l'atelier Ethique et TRaitemeNt Automatique des Langues@JEP-TALN-RECITAL 2020. 2e atelier \'EThique et tRaitemeNt Automatique des Langues (ETeRNAL)",
    month = "6",
    year = "2020",
    address = "Nancy, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-9",
    note = "Evaluation methodology in ASR and performance bias",
    abstract = "Nous proposons une r\'eflexion sur les pratiques d'\'evaluation des syst\`emes de reconnaissance automatique de la parole (ASR). Apr\`es avoir d\'efini la notion de discrimination d'un point de vue l\'egal et la notion d'\'equit\'e dans les syst\`emes d'intelligence artificielle, nous nous int\'eressons aux pratiques actuelles lors des grandes campagnes d'\'evaluation. Nous observons que la variabilit\'e de la parole et plus particuli\`erement celle de l'individu n'est pas prise en compte dans les protocoles d'\'evaluation actuels rendant impossible l'\'etude de biais potentiels dans les syst\`emes.",
    keywords = "reconnaissance automatique de la parole, \'evaluation, \'ethique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2020/ETeRNAL/162.pdf"
}


@inproceedings{Lion-Bouton-Grobol-Antoine-Billot-Lefeuvre-Halftermeyer:ETeRNAL:2020,
    author = {Lion-Bouton, Adam and Grobol, Lo{\"\i}c and Antoine, Jean-Yves and Billot, Sylvie and Lefeuvre-Halftermeyer, Ana{\"\i}s},
    title = "Comment arpenter sans m\`etre : les scores de r\'esolution de cha{\^\i}nes de cor\'ef\'erences sont-ils des m\'etriques ?",
    booktitle = "Actes de l'atelier Ethique et TRaitemeNt Automatique des Langues@JEP-TALN-RECITAL 2020. 2e atelier \'EThique et tRaitemeNt Automatique des Langues (ETeRNAL)",
    month = "6",
    year = "2020",
    address = "Nancy, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "10-18",
    note = "Do the standard scores of evaluation of coreference resolution constitute metrics ?",
    abstract = "Cet article pr\'esente un travail qui consiste \`a \'etudier si les scores les plus utilis\'es pour l'\'evaluation de la r\'esolution des cor\'ef\'erences constituent des m\'etriques de similarit\'e normalis\'ees. En adoptant une d\'emarche purement exp\'erimentale, nous avons v\'erifi\'e si les scores MUC, B3 , CEAF, BLANC, LEA et le meta-score CoNLL respectent les bonnes propri\'et\'es qui d\'efinissent une telle m\'etrique. Notre \'etude montre que seul le score CEAFm est potentiellement une m\'etrique de similarit\'e normalis\'ee.",
    keywords = "cor\'ef\'erence, \'evaluation, m\'etrique de similarit\'e, MUC, B3 , CEAF, BLANC, LEA,  CoNLL.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2020/ETeRNAL/176.pdf"
}


@inproceedings{Barbaresi-Lejeune:ETeRNAL:2020,
    author = {Barbaresi, Adrien and Lejeune, Ga\"el},
    title = "Que rec\`elent les donn\'ees textuelles issues du web ?",
    booktitle = "Actes de l'atelier Ethique et TRaitemeNt Automatique des Langues@JEP-TALN-RECITAL 2020. 2e atelier \'EThique et tRaitemeNt Automatique des Langues (ETeRNAL)",
    month = "6",
    year = "2020",
    address = "Nancy, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "19-28",
    note = "What do text data from the Web have to hide ?",
    abstract = "La collecte et l'usage opportunistes de donn\'ees textuelles tir\'ees du web sont sujets \`a une s\'erie de probl\`emes \'ethiques, m\'ethodologiques et \'epist\'emologiques qui m\'eritent l'attention de la communaut\'e scientifique. Nous pr\'esentons des \'etudes empiriques de leur impact en linguistique et TAL centr\'ees sur la forme (m\'ethodes d'extraction des donn\'ees) ainsi que sur le fond (contenu des corpus).",
    keywords = "Construction de corpus, Science du web, Extraction de texte, M\'ethodes d'\'evaluation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2020/ETeRNAL/178.pdf"
}


@inproceedings{Millour-Fort-Magistry:ETeRNAL:2020,
    author = {Millour, Alice and Fort, Kar\"en and Magistry, Pierre},
    title = "R\'epliquer et \'etendre pour l'alsacien ''\'Etiquetage en parties du discours de langues peu dot\'ees par sp\'ecialisation des plongements lexicaux'' ",
    booktitle = "Actes de l'atelier Ethique et TRaitemeNt Automatique des Langues@JEP-TALN-RECITAL 2020. 2e atelier \'EThique et tRaitemeNt Automatique des Langues (ETeRNAL)",
    month = "6",
    year = "2020",
    address = "Nancy, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "29-37",
    note = "Replicating and extending for Alsatian : ''POS tagging for low-resource languages by adapting word embeddings''",
    abstract = "Nous pr\'esentons ici les r\'esultats d'un travail de r\'eplication et d'extension pour l'alsacien d'une exp\'erience concernant l'\'etiquetage en parties du discours de langues peu dot\'ees par sp\'ecialisation des plongements lexicaux (Magistry et al., 2018). Ce travail a \'et\'e r\'ealis\'e en \'etroite collaboration avec les auteurs de l'article d'origine. Cette interaction riche nous a permis de mettre au jour les \'el\'ements manquants dans la pr\'esentation de l'exp\'erience, de les compl\'eter, et d'\'etendre la recherche \`a la robustesse \`a la variation.",
    keywords = "r\'eplicabilit\'e, \'etiquetage en parties du discours, langues peu dot\'ees, variation.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2020/ETeRNAL/194.pdf"
}


@inproceedings{Bonastre:ETeRNAL:2020,
    author = "Bonastre, Jean-Francois",
    title = "1990-2020\textasciitilde : retours sur 30 ans d'\'echanges autour de l'identification de voix en milieu judiciaire",
    booktitle = "Actes de l'atelier Ethique et TRaitemeNt Automatique des Langues@JEP-TALN-RECITAL 2020. 2e atelier \'EThique et tRaitemeNt Automatique des Langues (ETeRNAL)",
    month = "6",
    year = "2020",
    address = "Nancy, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "38-47",
    note = "1990-2020: A look back at 30 years of discussions on voice identification in the judicial system",
    abstract = "Des enregistrements de voix se trouvent de plus en plus souvent au c\oe ur d'affaires judiciaires importantes, notamment de par l'essor de la t\'el\'ephonie mobile. La justice demande \`a ce que des expertises en identification de voix soient r\'ealis\'ees alors que dans le m\^eme temps, la pertinence scientifique de telles expertises est fortement mise en cause par les scientifiques. Ainsi, d\`es 1990, les chercheurs en communication parl\'ee r\'eunis dans le GFCP, devenu depuis AFCP, ont vot\'e une motion affirmant que {\guillemotleft} l'identification d'un individu par sa voix est \`a l'heure actuelle un probl\`eme \`a sa connaissance non r\'esolu {\guillemotright}. Cette motion est toujours en vigueur, apr\`es avoir \'et\'e r\'eaffirm\'ee en 1997 et renforc\'ee par une p\'etition en 2002. Malgr\'e cela, des expertises judiciaires en identification de voix sont r\'ealis\'ees en France chaque ann\'ee. Cet article revient sur les actions men\'ees par le GFCP et l'AFCP depuis la motion initiale jusqu'aux actions contemporaines. Il se propose d'\'evaluer les r\'epercussions de ces actions, tant au niveau de la Justice qu'au niveau acad\'emique.",
    keywords = "identification vocale, expertise judiciaire, identification du locuteur, fiabilit\'e.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/ateliers/2020/ETeRNAL/200.pdf"
}


